\item[133]
O d 1 stycznia 2016 roku, samodzielnie ordynować leki zawierające określone substancje czynne mogą pielęgniarki i
położne, które ukończyły:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item studia I stopnia pod warunkiem ukończenia kursu specjalistycznego w tym zakresie,
		\item studia I stopnia lub posiadające tytuł specjalisty w dziedzinie pielęgniarstwa,
		\hlitem studia II stopnia lub posiadające tytuł specjalisty w dziedzinie pielęgniarstwa, pod warunkiem ukończenia kursu specjalistycznego w tym zakresie,
		\item studia II stopnia pod warunkiem ukończenia kursudokształcającego w tym zakresie.
	\end{enumerate}
Od 1 stycznia 2016 r. uprawnienie do ordynacji leków, środków spożywczych specjalnego przeznaczenia żywieniowego oraz wyrobów medycznych, w tym również refundowanych, zostało przyznane kolejnej grupie zawodów medycznych tj. pielęgniarkom i położnym posiadającym dyplom ukończenia studiów drugiego stopnia na kierunku pielęgniarstwo lub położnictwo oraz pielęgniarkom i położnym posiadającym tytuł specjalisty w dziedzinie pielęgniarstwa, jeżeli ukończyły kurs w tym zakresie (internet)

\item[134]
Podstawowe wskaźniki modelu PATH obejmują m. in. wskaźniki efektywności (skuteczności i wydajności), do których zalicza
się:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\hlitem średni czas pobytu (ostry zawał, udar, pozaszpitalne zapalenie płuc, złamanie kości udowej),
		\item ciągłość opieki medycznej,
		\item zakłucia personelu medycznego,
		\item odsetek przyjęć po zabiegach w trybie jednodniowym m.in. zaćmy czy artroskopii.
	\end{enumerate}
Model PATH(Performance Assessment Tool for Quality Improvement in Hospitals) określa przykładowe wymiary oceny jakości usług zdrowowtnych. Efektywność (skuteczność i wydajność) to jeden ze wskaźników tego modelu określany za pomocą średniego czasu pobytu (ostry zawał serca, udar,pozaszpitalne zapalenie płuc, złamanie kości udowej)

\item[135]
Czy przynależność pielęgniarki/położnej do samorządu zawodowegojest obowiązkowa?
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item nie, jest dobrowolna,
		\item tak, jednak za zgodą Naczelnej Rady Pielęgniarek i Położnych można wykonywać zawód pielęgniarki bez przynależności do samorządu zawodowego,
		\hlitem tak, przynależność pielęgniarek i położnych do samorządu jest obowiązkowa,
		\item tak, przynależność pielęgniarek i położnych do samorządu jest obowiązkowa dla pielęgniarek i położnych, które posiadają wykształcenie przynajmniej na poziomie licencjata lub uzyskały tytuł spejalisty.
	\end{enumerate}
Według ustawy z dn 1 lipca 2011 Art. nr 2 o samorządzie pielęgniarek i położnych przynależność pielęgniarek i położnych do samorządu jest obowiązkowa.

\item[136]
Fundamentalne założenie w zarządzaniu ludźmi mówi, że najważniejszym zasobem organizacji jest/są:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item infrastruktura,
		\hlitem ludzie,
		\item ludzie i infrastruktura,
		\item przedsiębiorstwo.
	\end{enumerate}
Zasoby ludzkie w organizacji stanowią najważniejszy jej czynnik. Wiedza i umiejętności pracowników przekładają się na wyniki organizacji. Inwestycje w kapitał ludzki otwierają wielkie możliwość i rozwoju w każdym przedsiębiorstwie.

\item[137]
WHO opracowało plakat „5 momentów higieny rąk”, który zawiera informacje na temat kiedy i dlaczego należy je wykonać.Informacje kiedy wykonać 5 momentów higieny rąk dotyczą sytuacji:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item przed kontaktem z pacjentem, przed kontaktem z otoczeniem pacjenta, po kontakcie z pacjentem, po kontakcie z otoczeniem pacjenta, przed czystą,aseptyczną procedurą,
		\item przed kontaktem z pacjentem, po kontakcie z pacjentem, przed czystą, aseptyczną procedurą, po wykonaniu czystej aseptycznej procedury, po kontakcie/narażeniuna płyny ustrojowe,
		\hlitem przed kontaktem z pacjentem, po kontakcie z pacjentem, po kontakcie z otoczeniem pacjenta, przed czystą, aseptyczną procedurą, po kontakcie/narażeniu na płyny ustrojowe,
		\item przed kontaktem z pacjentem, po kontakcie z pacjentem, po kontakcie z otoczeniem pacjenta, po wykonaniu aseptycznej procedury, po kontakcie/narażeniu na płyny ustrojowe.
	\end{enumerate}

	\begin{itemize}
		\item PRZED KONTAKTEM Z PACJENTEM Wykonaj higienę rąk bezpośrednio przed kontaktem z pacjentem. Dla ochrony pacjenta przed szkodliwymi drobnoustrojami znajdującymi sie na twoich dłoniach
		\item PRZED CZYSTĄ/ASEPTYCZNĄ PROCEDURĄ Wykonaj higienę rąk bezpośrednio przed wykonaniem czystej/aseptycznej procedury. Dla ochrony pacjenta przed szkodliwymi drobnoustrojami, włączając w to własną florę bakteryjna pacjenta, mogąca przemieścić się do pierwotnie jałowych tkanek
		\item PO EKSPOZYCJI NA PŁYNY USTROJOWE Wykonaj higienę rąk bezpośrednio po ekspozycji na płyny ustrojowe (po zdjęciu rękawiczek). Dla ochrony siebie i środowiska szpitalnego przed szkodliwymi drobnoustrojami pacjenta
		\item PO KONTAKCIE Z PACJENTEM Wykonaj higienę rąk po kontakcie z pacjentem i jego najbliższym otoczeniem. Dla ochrony siebie i środowiska szpitalnego przed szkodliwymi drobnoustrojami pacjenta
		\item PO KONTAKCIE Z OTOCZENIEM PACJENTA Wykonaj higienę rąk po bezpośrednim kontakcie z przedmiotami z najbliższego otoczenia pacjenta zaraz po jego zakończeniu nawet, jeśli nie miałeś kontaktu z pacjentem. Dla ochrony siebie i środowiska szpitalnego przed szkodliwymi drobnoustrojami pacjenta
	\end{itemize}

\item[138]
W strategiach przeciwdziałania nierównościom w zdrowiu
przyjmowane są cele dotyczące:
	\begin{enumerate}[label=\Alph*.]
		\item poprawy przewidywanej długości trwania życia mieszkańców kraju,
		\item poprawy stanu zdrowia grup społecznych żyjących w ubóstwie,
		\item zmniejszania nierówności w zdrowiu w całym społeczeństwie,
		\hlitem wszystkie odpowiedzi są prawidłowe.
	\end{enumerate}

